\begin{paralelo}

\capitulo
{Capítulo seis}
%
{Caibidiol a seacht}

\bi
{Cuando los hombres fueron a casa, cada uno a descansar, te juro que hubo
ajetreo en cada casa. Los vecinos entraban de
visiteo\footnote{\glosa{sguruidheacht} > \glosa{scoraíocht}, visitas entre
vecinos para charlar, formar tertulias o marujear al caer la noche, momento en
el que quedaban libres de las labores. El corrillo de las niñas es un ejemplo de
esto mismo.}. Cada zapatero dio cuenta del viaje de Diarmaid y la respuesta de
Séadna. Los vecinos se llevaron la historia y la contaron en sus casas. Jamás
hubo tanta diversión, y no la hubo igual en bastante tiempo en el lugar. Para
cuando llegó el domingo no había ni joven ni viejo en los tres pueblos que no
supiera la historia y la hubiera exagerado tres veces. Si vierais a la gente en
el camino en grupos de tres, de cuatro y de diez, contando la historia o
preguntando por ella, y revolcándose de la risa y la diversión. Diarmaid tenía
razón. Toda la región estaba pitorreándose de ambos.}
%
{Nuair a chuadar na fir abhaile, gach fear díobh go dtí a lóisdín féin,
geallaim-se dhuit go raibh eachtra ins gach tigh. Thánadar na cómharsain isteach
ag sguruidheacht. Thug gach gréasaidhe a thuairisg féin ar thurus Dhiarmuda agus
ar fhreagra Shéadna. Do rug gach cómharsa abhaile leis a innsint féin ar an
sgeul. Ní raibh a leithéid de shult riamh roimhe sin ná riamh ó shin ar fuid na
h-áite. Um an dtaca go dtáinig an Domhnach ní raibh duine óg ná aosta ’sna trí
pobalaibh ná raibh an sgeul go léir aige agus a thrí oiread curtha leis. Chífeá
na daoine ar na bóithribh ’na dtriúr, ’na gceathrar, ’na ndeichniubhar, agus iad
ag innsint an sgéil nó ag cur a thuairisge, agus iad ag titim ar a gcosaibh le
sult agus le gáirídhibh. B’fhíor do Dhiarmuid é. Bhí an dúthaigh ag
steala-mhagadh fé’n mbeirt.}

\bi
{Máire la Corta, Nóra de la Calzada y la Doncella del Túmulo estaban agradecidas
y satisfechas en su interior por haber acabado tan bien paradas. No lo habrían
hecho de no haber sido tan absurdo el viaje de Diarmaid, a pesar del buen juicio
por el que Diarmaid era conocido.}
%
{Máire Ghearra agus Nóra an Tóchair agus Báb an Leasa a bhí go buidheach agus go
sásta ’na n-aigne tré a fheabhas mar a chuadar as. Ní raghaidís, ach turus
Dhiarmuda bheith chómh h-áiféiseach agus a bhí sé, agus ainim na géar-chúise go
léir ar Dhiarmuid féin.}

\bi
{Cuando la gente se hubo reído suficiente de Diarmaid y Sadhbh, ocurrió otra
cosa. Todos los hombres habían escuchado a Séadna diciendo que no tenía
intención de casarse, y que no la tendría por un tiempo. Nadie cambió una sola
palabra de tal declaración. La oyó Máire la Corta. La oyó Nóra de la Calzada. La
oyó la Doncella del Túmulo.  La oyeron todos, y no hubo nadie a quien no le
quedara claro.  Pero esa era la cuestión. Ahí estaba el meollo. ¿Por qué razón
iba Séadna a decir que no tenía intención de casarse, ni de tenerla de momento?}
%
{Nuair a bhíodh a sáith magaidh déanta ag daoinibh fé Dhiarmuid agus fé Shadhbh,
do bhíodh nídh eile ar siúbhal acu. Do chloiseadar na fir go léir Séadna ’ghá
rádh ná raibh aon fhonn pósta air, agus ná béadh go fóil. Níor chuir aon fhear
acu athrughadh focail sa méid sin de’n sgeul. D’airigh Máire Ghearra é. D’airigh
Nóra an Tóchair é. D’airigh Báb an Leasa é. D’airigh gach aoinne é, agus ní
raibh duine d’ár airigh é nár choimeád go cruinn é. B’shin í an cheist acu.
B’shin í an adhb. \pagina{55} Cad fé ndear do Shéadna a rádh ná raibh aon fhonn
pósta air, agus ná béadh go fóil?}

\bi
{No había cuadrilla trabajando en el campo, ni grupo yendo por el camino, ni
caterva yendo de visiteo, ni peña yendo a beber, que no se preguntaran entre
ellos para empezar, “¿Oye, oíste lo que hizo Diarmaid el Canoso? ¡Oh, te juro
que subió, a pie, a ``cá'' Séadna, y que pretendía, a toda costa, coger a Séadna
del pescuezo y llevarlo a que se casara, en ese momento, con Sadhbh, en contra
de su voluntad! ¿Alguna vez viste a alguien obrar de modo semejante?}
%
{Ní bhéadh meithiol ag obair i bpáirc, ná gasradh ag gabháil an bóthar, ná
sguainne ag dul ag sguruidheacht, ná cuideachta ag dul ag ól, ná gur bh’í an
cheud cheist do phreabfadh suas eatortha, “Ar airíghis, airiú, cad do dhéin
Diarmuid Liath? Ó, am briathar ’s ambasa, go ndeachaigh sé suas, de shiúbhal a
chos, go tigh Shéadna, agus gur cheap sé, cóir cam díreach, Séadna do thabhairt
leis anuas ar chúl cinn agus é phósadh, láithreach bonn baill, le Sadhbh,
d’aimhdheóin a chúil-fhiacal! An bhfeacaidh aoinne riamh a leithéid d’obair?”}

\bi
{Entonces, al poco, alguien diría, “¿Y Séadna qué dijo?”}
%
{Ansan, ar ball, deurfadh duine éigin, “Agus cad dúbhairt Séadna?”}

\bi
{Obtendría como respuesta, “Séadna le dijo que se fuera a casa y que entrara en
razón, que no tenía intención de casarse ni lo haría en un tiempo.”}
%
{Gheobhadh sé mar fhreagra, “Dúbhairt Séadna leis imtheacht abhaile agus ciall
do bheith aige, ná raibh aon fhonn pósta air féin agus ná béadh go fóil.”}

\bi
{Entonces surgiría la cuestión, “¿Por qué iba Séadna a decir tal cosa, si le
están concertando por toda la región tantos matrimonios como guijarros?”}
%
{Ansan d’éireóchadh an cheist, “Cad fé ndear do Shéadna a leithéid sin do rádh,
agus cleamhnaisí d’á ndéanamh ar fuid na dúithe dhó chómh tiugh le grean?”}

\bi
{Cuando el propio Séadna dijo la frase, dejó escapar de su cabeza más de lo que
tenía pensado, pero estaba enfadado, y lo hecho por Diarmaid era tan raro, que
pudo con su paciencia. Cuando todos se hubieron ido a casa al caer la noche y él
estaba sentado en la silla de esparto, el asunto le estaba rondando la cabeza de
este modo:--}
%
{Nuair adúbhairt Séadna féin an focal, do leig sé amach níos mó d’á aigne ’ná a
cheap sé leigint amach, ach bhí an fhearg air, agus do bhí an gnó déanta ag
Diarmuid chómh botúnach san, níor fhéad sé foidhneamh leis. Nuair a bhíodar uile
imthighthe abhaile i gcóir na h-oídhche agus bhí sé i n’aonar ’na shuidhe sa
chathaoir shúgáin, bhí an sgeul ag ruith tré n-a aigne ar an gcuma so:--}

\bi
{“¡En boca de los tres pueblos! No soy yo quien lo puso en boca de los tres
pueblos. ¡El tonto! Ahora él estará en boca de los tres pueblos--él y Sadhbh.
¡Uf!--Lamento que se haya hecho mención del nombre de Máire la Corta. ¿Pero cómo
podría remediarlo? Por cierto, no sé por qué motivo la llaman Máire la Corta
siendo tan alta como cualquier mujer que va a la parroquia. No imagino qué podrá
ser. Seán el Zocato es un hombre cordial y capaz. Se lo considera el hombre más
fuerte de su gente, y los Cárthaigh son los hombres más fuertes. ¡Ella es una
mujer preciosa! Se la podría considerar una muchacha tranquila y sensata. Hace
tres años raro habría sido que se mencionara su nombre junto al mío.}
%
{“I mbeulaibh na dtrí bpobal! Ní mise chuir i mbeulaibh na dtrí bpobal é. An
breallán! Béidh sé i mbeulaibh na dtrí bpobal anois--é féin agus Sadhbh.
Humhth!--Is oth liom aon trácht do bheith ar ainim Mháire Ghearra. Ach cad é mo
leigheas air? Dáltha an sgéil, ní fheadar cad uime gur tugadh Máire Ghearra
\pagina{56} uirthi agus í chómh h-árd le h-aon mhnaoi ag teacht chun an phobail.
Ní h-iongnadh go mbéadh. Is fear groídhe cumasach Seághan Ceatach féin. Tá sé
amuich air gurab é fear is treise ar a chineadh é, agus is fir láidire na
Cárthaigh. Is maiseamhail an bhean í! Ní misde cailín ciúin ciallmhar a
thabhairt uirthi. Trí bliaghna ó shin ní baoghal go dtráchtfaí ar a h-ainim i
n-aonfheacht le m’ainim-se.}

\bi
{“Sería curioso si yo hiciera eso, casarme, quedándome ya ni diez años. Se han
pasado rápido tres años. Poco durarían los próximos tres años. Entonces se
habría pasado la mitad del tiempo. ‘¿No te bastaría con preguntar,’ dijo,
‘cuando nos vayamos?’ ¿Qué sacaría yo preguntando en ese momento? Me hizo jurar
por lo más sagrado. Puede que no pueda evitarlo. Es extraña esta historia mía.
Yo trabajando y haciendo más dinero que guijarros hay, ¿y qué saco de ello? Hay
muchos hombres pobres a los que ofrecí ayuda. Grande es su gratitud--de palabra.
No sé si una pizca es de corazón. No sé si ha valido la pena lo que les di. Hay
algunos de ellos que en mi opinión habría sido mejor que no hubieran visto
ningún medio penique\footnote{Moneda con el valor de medio penique.}. Hay
algunos de ellos que, si hubiera pasado el tiempo y yo me hubiera ido, no se
apenarían en absoluto por mí. Tendrían la certeza entonces, según ellos, de que
no tendrían que pagarme nunca. Ese es su agradecimiento.}
%
{“Is greannmhar an rud san a dhéanfainn, pósadh, agus gan agam anois ach deich
mbliaghna. Is gearr a bhíodar ag imtheacht mar thrí bliaghnaibh. Is gearr an
mhoill ar thrí bliaghnaibh eile iad do leanmhaint. Siné leath na h-aimsire
imthighthe ansan. ‘Cá beag duit an cheist sin do chur,’ ar seisean, ‘nuair a
bhéimíd ag gluaiseacht?’ Cad é an mhaith dhom bheith ’ghá cur an uair sin? Chuir
sé brígh na mionn orm. Is dócha ná fuil dul as anois agam. Is ait atá an sgeul
agam. Mé ag obair agus ag déanamh airgid chómh tiugh le grean, agus cad ’tá d’á
bhárr agam? Is ’mó duine bocht gur thugas congnamh dó. Is mór é a
mbuidheachas--ar a mbeul. Ní fheadar an bhfuil puínn dé ’na gcroídhe. Ní fheadar
an fearr-de iad ar thugas dóibh. Tá cuid acu, agus isé mo thuairim gur
bh’fhearra dhóibh ná feicidís aon leath-phingin riamh dé. Tá cuid acu, agus dá
mbéadh an aimsir caithte agus mé imthighthe, ní bhéadh mo chiach abhfad ortha.
Bhéadh sé i n-a áirithe ansan acu, dar leó féin, nár ghádh dhóibh díol
choídhche. Siné a mbuidhchas-san.}

\bi
{“Quien la consiga tendrá una buena mujer. A menudo escuché que es mejor mujer
que dote\footnote{O ``es mejor (una buena) mujer que riqueza'', pues
\glosa{spré} puede traducirse como ``dote'' y como ``riqueza''.}. Hay allí mujer
y dote.--“Sería curioso si hiciera eso, casarme, quedándome ya ni diez años. El
estado en que ella quedaría entonces sería bueno–y sus hijos, si los tuviera.
¡Maldito el dinero, la bolsa y el trato! Mi mente estaba en paz antes de que
ellos llegaran a mí.”}
%
{“Pé duine gheabhaidh í beidh bean mhaith aige. Is minic dh’airigheas gur fearr
bean ’ná spré. Tá bean agus spré ansúd.--Is greannmhar an rud san a dhéanfainn,
pósadh, agus gan agam anois ach deich mbliaghna. Is deas an cor a bhéadh ansan
uirthi--agus ar a clainn, \pagina{57} dá mbeidís aici. Greadadh chuige mar
airgead agus mar sparán agus mar mhargadh! Bhí aigne shuaimhneasach agam sul ar
casadh am’ threó iad.”}

\bi
{Y así es como pasó la noche. Salió al romper el alba por arriba hacia la
colina. Se sentó durante un rato encima de una gran roca que había, llamada la
Roca del Tahúr. Cuando el día se aclaró y salió el sol, y observó la hermosa
vista que había en los alrededores de la roca, en su corazón la bruma se levantó
y su mente quedó en gran paz.\\}
%
{Sin mar a chaith sé an oídhche. Do bhuail sé amach ar eirighe lae agus suas an
cnoc. Do shuigh sé ar feadh tamaill ar bhárr caraige móire a bhí ann, gur
b’ainim di Caraig na gCearrbhach. Nuair a gheal an lá agus d’eirigh an ghrian,
agus d’fheuch sé ’na thimpal ar an radharc áluinn a bhí ó’n gcaraig, d’eirigh an
ceó d’á chroídhe agus tháinig suaimhneas mór ar a aigne.\\}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Vaya, la verdad, Peig, casi se podría decir aquello que le dijo
Cáit de la Música a su marido, cuando ella sacó un ratón del cuenco de la
leche.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Mhaise, go deimhin, a Pheig, is beag ná go ndeurfainn leis an
rud úd adúbhairt Cáit an Cheóil le n-a fear, nuair a bhain sí an luch as an
mbáisín bainne dhó.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--¿Qué le dijo ella, Gobnait?}}
%
{\dlg{Nóra.--Cad dúbhairt sí leis, a Ghobnait?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Pues resulta que estaba él con la cuadrilla, sentados para comer
delante de una bandeja grande de patatas, y había un tazón de leche
cuajada\footnote{El cuajo de leche y sus derivados eran alimentos básicos en
Irlanda antes de la introducción de la patata en la Isla.} delante de cada
hombre. El hombre de la casa cogió su cuenco, y al primer buche que dio quedó al
descubierto un ratón. Le hizo aspavientos a Cáit, y le mostró el ratón. Ella no
se sobresaltó. Tomó el cuenco con la mano izquierda. Se fue hasta la puerta.
Metió la mano derecha en el cuenco. Sacó el ratón y lo arrojó puertas afuera, y
entonces le plantó delante al hombre el mismo cuenco y la misma leche. Cuando él
vio lo que había hecho se levantó de la mesa enfurecido y salió. Cuando se
alejaba él, ella dijo, “La verdad, qué difícil es tener contento a nadie. La
leche con ratón no vale, y la leche sin ratón tampoco!”}}
%
{\dlg{Gobnait.--Is amhlaidh a bhí meithiol aige, agus bhíodar ag suidhe chun
bídh, agus bhí bord mór prátaí os a gcómhair, agus bhí báisín bainne raimhir ar
aghaidh gach fir amach. Do thóg fear an tíghe a bháisín féin, agus an cheud
bholmoc a bhain sé as do nocht sé luch ann. Do bhagair sé ar Cháit, agus
thaisbeáin sé an luch di. Níor chuir sin corbhuais ar bith uirthi. Do rug sí ar
an mbáisín i n-a láimh chlé. Chuaidh sí anonn go dorus. Chuir sí an lámh dheas
sa bháisín. D’árduigh sí an luch as agus chaith sí an dorus amach í, agus ansan
do bhuail sí an báisín ceudna, agus an bainne ceudna ann, os cómhair a fir.
Nuair a chonaic sé cad a bhí déanta aici d’eirigh sé ó’n mbord i bhfeirg agus
d’imthigh sé amach. Nuair a bhí sé ag gabháil amach, dúbhairt sise, “Go deimhin,
is deacair daoine shásamh. Ní dhéanfadh bainne agus luch ann an gnó, ná bainne
agus luch as!”}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¡Vaya, te aplaudo, Cáit de la Música! ¡Nunca evitas liarla! ¿Qué
dijo su marido, Gobnait?}}
%
{\dlg{\pagina{58} Cáit.--Mhaise, dearna leat, a Cháit an Cheóil! Níor theip an
tuathal riamh ort! Cad dúbhairt a fear, a Ghobnait?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¿Eh? ¿qué tenía el hombre que decir? Exactamente lo mismo
que Séadna. Cuando no tenía dinero no le bastaba, y luego cuando tenía la bolsa
y permiso para gastarla, no le bastaba. Era tan difícil de contentar como el
marido de Cáit de la Música.}}
%
{\dlg{Gobnait.--’Dhe, cad a bhí le rádh ag an nduine? B’shin é an udhálta ag
Séadna. Nuair a bhí sé gan airgead ní raibh sé sásta, agus ansan nuair a bhí an
sparán aige agus cead tarang as, ní raibh sé sásta. Bhí sé chómh deacair do
shásamh le fear Cháit an Cheóil.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--De hecho, mira, Gobnait, no has entendido bien el asunto. Cuando
Séadna iba a conseguir la bolsa no tuvo la oportunidad de considerar las
condiciones. Entonces, cuando hubo cerrado el trato y éste era firme por
juramento, tuvo la ocasión de reflexionar. El tiempo pasó volando, como al
galope, y no había obtenido ninguna respuesta a aquella pregunta, “¿A dónde
iremos entonces?” Qué sucinto fue el Hombre Siniestro cuando le dijo, “¿no te
bastaría con preguntarme eso cuando vayamos a irnos?” El propio Séadna lo habría
comprendido después, cuando se dijo, “¿De qué me valdrá preguntar cuando nos
estemos yendo?” No lo entendió a tiempo.}}
%
{\dlg{Cáit.--’Sdó, feuch anois, a Ghobnait, ní thuigean tusa an sgeul i gceart.
Nuair a bhí an sparán ag Séadna d’á fhághail níor thug sé uain dó féin ar an
gcoinnghíoll do bhreithniughadh. Ansan, nuair a bhí an margadh déanta agus é
daingean fé bhrígh na mionn, do bhí uain a dhóithin aige chun machtnaimh. Bhí an
aimsir ag imtheacht ar cos i n-áirde, agus ní raibh aon fhreagra fághalta aige
ar an gceist úd, “Cá raighmíd an uair sin?” Nach gunta adúbhairt an Fear Dubh
leis é, “Cá beag duit an cheist sin do chur nuair a bhéidheam ag gluaiseacht?”
Nach maith a thuig Séadna féin an sgeul ’na dhiaigh sin, nuair adúbhairt sé leis
féin, “Cad é an tairbhe dhom bheith ag cur na ceiste nuair a bhéidheam ag
gluaiseacht?” Níor thuig sé i n-am é.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Por mi madre, Cáit, que me temo que lo entendió bastante bien
desde el principio, pero tanto deseaba tener la bolsa que no le importó. Y creo
que el Hombre Siniestro sabía que lo entendía cuando le dijo, “Eres astuto.” Opino
que ambos entendían al otro bastante bien.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Am briathar ’s ambasa, a Cháit, go bhfuil eagal orm gur thuig sé
go dian mhaith ó thusach é, ach a oiread san dúil a bheith sa sparán aige gur
chuma leis. Agus is dóigh liom go raibh a fhios ag an bhFear nDubh gur thuig sé
é, nuair a dúbhairt sé leis, “Táir géar-chúiseach.” Isé mo thuairim gur
thuigeadar an bheirt a chéile go dian mhaith.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--“Todo se entiende a toro pasado,” Gobnait. La vida no contradice a
los refranes.}}
%
{\dlg{Cáit.--“Tar éis a tuigtear gach beart,” a Ghobnait. Ní sháróchadh an
saoghal an sean-fhocal.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Como fuera que lo entendiera cuando obtuvo la bolsa, parece que lo
entendió perfectamente cuando toda la región lo estaba casando con cuatro
mujeres sin él saberlo, y sabía que no le quedaban ni diez años hasta que
tuviera que cumplir el trato que hizo con el Hombre Siniestro. ¡Si tan sólo hubiera
observado la advertencia que le dio el ángel! Si ese hubiera sido el caso, los
tres deseos que habría pedido serían dinero suficiente para toda su vida, una
existencia larga y próspera, y la vida eterna a continuación. Entonces podría
haberse casado con Máire la Corta o la Doncella del Túmulo o la misma Sadhbh, si
hubiese querido, sin depender de las artimañas del Hombre Siniestro.}}
%
{\dlg{\pagina{59} Nóra.--Pé cuma ’nar thuig sé an sgeul nuair a bhí an sparán
aige d’á fhághail, is dócha gur thuig sé níos fearr é nuair a bhí an dúthaigh
’ghá phósadh a gan fhios dó le ceathrar ban, agus a fhios aige féin ná raibh
aige ach deich mbliaghna idir é agus cómhlíonadh an mhargaidh a dhéin sé leis an
bhFear nDubh. Dá mb’áil leis feuchaint roimis nuair a thug an t-aingeal an
foláramh dó! Dá mbéinn-se ’na chás, is iad na trí ghuidhe d’iarfainn, airgead mo
dhóithin ar an saoghal so, saoghal fada fé shéan, agus an bheatha shíoruidhe ’na
dhiaigh. Ansan do bhéadh neart dó Máire Ghearra nó Báb an Leasa nó Sadhbh féin a
phósadh, dá mba mhaith leis é, gan spleadhachas do’n Fhear Dubh ná d’á chuid
cleas.}}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Cómo sabes, Nóra, que no elegiría a Nóra de la Calzada?}}
%
{\dlg{Síle.--Cá bhfios duit, a Nóra, ná gur bh’í Nóra an Tóchair ba rogha
leis?}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Creo que “Síle” era el nombre de la Doncella del Túmulo, y que él
la prefería a ella.}}
%
{\dlg{Nóra.--Is dóigh liom gur “Síle” b’ainim do Bháb an Leasa, agus gur bh’í ba
rogha leis.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Sea quien fuere la que eligiera, Nóra, creo que se lamentaba
bastante de no haber hecho lo que tú decías.}}
%
{\dlg{Peig.--Pé duine acu ba rogha leis, a Nóra, is dóigh liom go raibh
cathughadh a dhóithin air féin nár dhéin sé mar a dhéanfá-sa.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Lo que hizo fue ridículo y raro. No habría sido fácil pedir tres
deseos más inútiles que los que él pidió. No tengo ni la más remota idea de cómo
se le ocurrieron. Tenía disponibles tres deseos a su elección y criterio, sin
condiciones ni restricciones, y no hace más que pisotearlos, y luego aceptar una
bolsa de oro con la condición más dura que se le pueda imponer nunca a nadie.
¡No es de extrañar que no consiguiera dormir por las noches, y que esa mirada
perversa acudiera a sus ojos!}}
%
{\dlg{Nóra.--Do dhéin sé go h-áiféiseach é agus go botúnach. Níor bh’uiriste dhó
trí ghuidhe d’iaraidh ba neamh-thairbhighe ’ná na trí ghuidhe d’iar sé. Ní
fheadar an tsaoghal cad a bhain dó. Trí ghuidhe le fághail aige ar a thogha agus
ar a thuisgint féin, iad le fághail aige gan choinghíoll gan chol, agus níor
bh’fholáir dó gabháil de chosaibh ionta, agus ansan sparán do ghlacadh ar an
gcoinghíoll ba chruadha d’ár cuireadh ar aon duine riamh. Níor bh’iongnadh codla
na h-oídhche dá bhaint dé, agus droch fheuchaint ag teacht ’na shúilibh!}}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Y es eso lo que puso esa mirada perversa en sus ojos? Oh, ahora lo
entiendo. No encontraría raro que decidiera ahogarse, con el destino que le
aguardaba.}}
%
{\dlg{Síle.--Agus an é sin a chuir an droch fheuchaint ’na \pagina{60} shúilibh?
Ó, tuigim anois é. Níor bh’iongnadh liom dá mbáithfeadh sé é féin, agus a
leithéid de chrann a bheith air.}}

\bi
{\dlg{Peig.--No diría que no pudiera hacer algo por el estilo, pero no le daría
esa satisfacción al Hombre Siniestro. Se decía a sí mismo a menudo, “Los trece
años son míos a su pesar, y los pasaré hasta el final.”}}
%
{\dlg{Peig.--Ní deirim ná go ndéanfadh sé rud éigin d’á shórt, ach ná tabharfadh
sé mar shásamh do’n Fhear Dhubh é. Deireadh sé go minic i n-a aigne féin, “Is
liom na trí bliaghna déag gan buidhchas dó, agus caithfead iad go cúl.”}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Es una pena que no se quedara con lo que tenía al principio, me
refiero al manzano, el saquito y la silla de esparto.}}
%
{\dlg{Nóra.--Is truagh nár fhan sé mar a bhí aige ar dtúis, i dtaoibh le n-a
chrann ubhall agus le n-a mhealbhóig agus le n-a chathaoir shúgáin.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Pero claro, si se hubiera quedado así, Nóra, no habría ninguna
noble dama que se hubiera fijado en él.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Agus dar ndóigh, dá bhfanadh sé mar sin, a Nóra, ní bhéadh aon
bhean uasal ag feuchaint ’na dhiaigh.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Bueno, no parece que él lo haya preferido nunca. Yo no veo nobleza
en muchas de ellas, sino arrogancia, mala educación y abuso.}}
%
{\dlg{Nóra.--Mhaise, ní móide gur bh’fhearra dhó riamh é. Ní fheicim féin
d’uaisleacht i n-a lán acu ach mór-chúis agus doithigheas agus tarcuisne.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¡Ah, Nora! yo sé por qué eso suele ser así. Cuando ellas ven a
las muchachitas que no son nobles y que son más bonitas que ellas, sienten
envidia. Me temo que si yo fuera noble sentiría envidia de ti.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Á! a Nóra, tá a fhios agam-sa cad fé ndear é sin uaireanta.
Nuair a chíd siad cailíní beaga ná bíon uasal agus a bhíon níos maiseamhla ’ná
iad féin, bíon éad ortha. Tá eagal orm dá mbéinn-se uasal go mbéadh éad orm
chúgat-sa.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--¿Eh, a qué viene eso, Gobnait?}}
%
{\dlg{Nóra.--Airiú, cad ’na thaobh, a Ghobnait?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Pregunta a Síle a qué viene.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Fiafruigh de Shíle cad ’na thaobh.}}

\bi
{\dlg{Síle.--No tendría que preguntar a Síle a qué viene. La propia Gobnait te
lo podría decir ahora, ya que lo sacó a colación.}}
%
{\dlg{Síle.--Ní fhiafróchaidh sí de Shíle cad ’na thaobh. Innseadh Gobnait féin
anois é, ó tharaing sí an cheist uirthi.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Gobnait es una mujer muy jocosa, Nóra, pero a veces tiene razón.}}
%
{\dlg{Peig.--Is mór an bhean suilt Gobnait, a Nóra, ach bíon an ceart aici
uaireanta.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Y por supuesto, no es cierto que una muchacha noble sienta envidia
ni se comporte con arrogancia si es voluntad de Dios darle una belleza angelical
a una muchachita de clase baja.}}
%
{\dlg{Cáit.--Agus dar ndóigh, ní ceart do chailín uasal éad ná mór-chúis a
bheith uirthi má b’é toil Dé an sgiamh aingilidhe do chur ar chailín bheag
íseal.}}

\bi
{\dlg{Síle.--No sé, Peig, la gente que es fea en vida ¿será guapa en el Reino de
Dios?}}
%
{\dlg{Síle.--Ní fheadar, a Pheig, na daoine atá gránda ar an saoghal an mbéid
siad breagh i bhFlathas Dé?}}

\bi
{\dlg{Peig.--Oh, Síle, cosita, No habrá nadie feo en el Reino de Dios, sino que
todos serán más guapos y apuestos que lo que jamás haya visto ojo humano en este
mundo.}}
%
{\dlg{\pagina{61} Peig.--Ó, a Shíle, a chuid, ní bhéidh aoinne gránda i
bhFlathas Dé, ach gach aoinne níos breaghtha agus níos maiseamhla ’ná an t-é is
breaghtha d’á bhfeacaidh súil duine riamh ar an saoghal so.}}

\bi
{\dlg{Síle.--No hace falta que nadie sienta envidia o sea arrogante, si es
así.}}
%
{\dlg{Síle.--Ní gádh dhóibh éad ná mór-chúis a bheith ortha, má ’seadh.}}

\bi
{\dlg{Peig.--No habrá envidia ni arrogancia, Síle, pero tampoco ninguna otra
fealdad.}}
%
{\dlg{Peig.--Ní bhéidh éad ná mór-chúis ann, a Shíle, ach chómh beag le h-aon ní
gránda eile.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Qué pena que Séadna no aceptara el consejo del ángel, y en su lugar
se estuviera acordando del saquito, la silla de esparto, el manzano y los
pilluelos que se la jugaban.}}
%
{\dlg{Síle.--Nach truagh nár ghlac Séadna cómhairle an aingil, i n-inead bheith
ag cuimhneamh ar a mhealbhóig agus ar a chathaoir shúgáin agus ar a chrann
ubhall agus ar na dailtínibh a bhíodh ag imirt air!}}

\bi
{Peig.--Ya ves que no. Pero puede que si hubiera tenido una segunda oportunidad
lo habría aceptado. No tuvo una segunda oportunidad. Hizo el trato. Lo hizo bajo
juramento, y debía afrontarlo.  Sabía muy bien que tan pronto como llegara el
último día de los trece años, el demandante vendría y no habría oportunidad de
esconderse de él.}
%
{Peig.--Feuch féin nár ghlac. Ach is dócha dá bhfaigheadh sé an tarna h-iaracht
go nglacfadh. Ní bhfuair sé an tarna h-iaracht. Dhéin sé a mhargadh. Dhéin sé fé
bhrígh na mionn é, agus do bhí air é a sheasamh. Bhí a fhios aige go dian
mhaith, chómh luath agus thiocfadh an lá deirineach de na trí bliaghnaibh déag,
go dtiocfadh an t-éilteoir agus ná béadh aon bhreith ar dul i bhfolach uaidh.}

\bi
{Después de estar un buen rato sentado en la Roca del Tahúr contemplando la
bella vista de los alrededores, siguió reflexionando:--}
%
{Nuair a thug sé tamall maith ’na shuidhe ar Charaig na gCearrbhach ag feuchaint
’na thímpal ar an radharc breagh, do lean sé d’á mhachtnamh:--}

\bi
{“¡Cuánto se preocupó de mi caso! El me oyó decir que estaba ‘sin comida, sin
bebida y sin dinero.’ Había muchas personas aparte de mí sin comida, sin bebida
y sin dinero, ¡y bien que los ignoró!--’Todavía no hemos cerrado el trato,’
dijo. ‘Sea el trato,’ dije yo. No le bastó tal cosa. Qué mala influencia. ‘¿Lo
juras?’ dijo. ‘¡Lo juro!’ dije yo. Lo dije sin dudarlo. No tengo escapatoria.
Pero aun así, yo no lo habría dicho si no me hubiera engatusado de esa manera.
Jamás vi delante de mis ojos piezas de un color tan bonito como las del montón
de oro que me mostró. Me condenó la avaricia. Me dio cien libras a cambio de un
solo chelín. ‘Te daría,’ dijo, ‘incluso setecientas, si pudiera deshacer el bien
que hizo eso.’ Admitió que no era capaz de deshacer el bien, porque los di por
el amor del Salvador. ¡Deshacer el bien! ¿Por qué deshacerlo? ¿Qué necesidad
había? Si fue incapaz de deshacer el bien de aquél chelín, ¿no sería correcto
pensar que, si yo hiciera más bien, no sería capaz de deshacerlo? Tengo la
bolsa. Sería divertido usar su dinero para enojarlo. ¡Pardiez, eso es lo que
haré! Él daría setecientas libras para deshacer el bien de un único chelín.
Tengo diez años. Hay muchos chelines, peniques y libras que podría dar por amor
al Salvador durante diez años. Le costará trabajo tratar de deshacer toda la
bondad. ¡Sí! Sea como fuere, tengo la sartén por el mango en lo que se refiere a
eso. Aún podría hacer ruido con la bolsa, si bien no del modo en que esperaba al
principio. ¡El pícaro del canalla!}
%
{“Nach mór a bhí mo chás ag déanamh buartha dhó! D’airigh sé mé ’ghá rádh go
rabhas ‘gan bhiadh gan deoch gan airgead.’ Is ’mó duine nach mé a bhí gan bhiadh
gan deoch gan airgead, agus nach maith do sgaoil sé thairis iad!--‘Ní’l an
margadh ann fós,’ ar seisean. ‘Bíodh ’na mhargadh,’ arsa mise. Ní bhéadh sé
sásta leis an méid sin. Níor mhór dó na greamana dubha a chur ann. ‘Dar bhrígh
na mionn!’ ar seisean. ‘Dar bhrígh na mionn!’ arsa mise. Dúbhart é gan amhras.
Ní’l dul uaidh agam. Má ’seadh, ní deurfainn é mura mbéadh an chuma i n-ar
mheall sé mé. Ní fheaca riamh \pagina{62} am’ shúilibh cinn dath ba bhreaghtha
’ná an dath a bhí ar an mám óir a thaisbeáin sé dhom. Tháinig dúil mhalluighthe
agam ann. Thug sé ceud púnt dom mar mhalairt ar aon sgilling amháin.
‘Thabharfainn,’ ar seisean, ’agus seacht gceud, dá bhféadainn a maith san do
lot.’ D’admhuigh sé nár bh’fhéidir a maith do lot, toisg mé ’ghá tabhairt uaim
ar son an tSlánuightheóra. A maith do lot! Cad chuige an lot? Cad ba ghádh é? Má
theip air maith na sgillinge úd do lot, nár chóir go bhféadfainn tuille
maitheasa a dhéanamh go dteipfeadh a lot air? Tá an sparán agam. Ba mhór an sult
a chuid airgid féin do chur ag déanamh staincín air. Dar fiadh, sin mar dhéanfad
é! Thabharfadh sé seacht gceud púnt ar mhaith aon sgillinge amháin do lot. Tá
deich mbliaghna agam. Is ’mó sgilling agus pingin agus púnt fhéadfad a thabhairt
ar son an tSlánuightheóra i gcaitheamh deich mbliaghan. Béidh saothar air ag
casadh le lot na maitheasa go léir. Seadh! Tá an lámh uachtair agam air sa méid
sin ar aon chuma. Bainfead ceól as an sparán fós, bíodh a’s nach ar an gcuma i
n-ar cheapas ar dtúis é. An cladhaire bitheamhnaigh!”}

\bi
{Estuvo cavilando en la media mañana\footnote{\glosa{eadarthra}, \glosa{eadra},
literalmente ``entre horas'', entre la hora tercia (9 de la mañana) y la hora
sexta (mediodía). También significa el momento del ordeñado.} hasta que terminó
de meditar y quedó satisfecho. Se puso en pie y contempló la fantástica vista
que lo rodeaba.}
%
{Bhí sé ag déanamh amach ar eadarthra um an dtaca go raibh a mhachtnamh
críochnuighthe agus a aigne socair aige. D’eirigh sé ’na sheasamh agus d’fheuch
sé ’na thímpal ar an radharc breagh.}

\bi
{“De cualquier modo, tengo diez años,” dijo, y se dirigió a casa.}
%
{“Tá deich mbliaghna agam, pé i n-Éirinn é,” ar seisean, agus thug sé aghaidh ar
an mbaile.}

\end{paralelo}

